白車潛規則

白車潛規則 - 曾志豪

讀者提供圖片(資料圖片)

香港人叫救護車做白車，除了因為車身是白色，還有一個原因，香港坐救護車是「白坐」──坐車無須付錢，因為救護車服務是公家提供。

但去到大灣區，一個某香港醫學界代表認為「醫療效率好高」的地方，他們的救護車絕不是「白車」，你坐救護車要畀錢，那些醫護人員也絕對不會白做，要額外支付紅包慰勞。

年初二有香港市民到大灣區遊玩遇到車禍，由常平醫院坐救護車希望送返香港就醫，結果先被告知政府的救護車新春期間不辦公，再接受外判救護車的運送服務，收費2500個大洋。

誰知救護車坐地起價，車到中途，再勒索事主多付幾千元甚至要求給每個醫護人員200元紅包。

事主肉隨砧板唯有硬食，回港才揭發事情。

我們早晚就是一家人，同在大灣區，要了解區情才不會踏進誤區。第一，我們要接受一個事實，大灣區的救護車不是救護車，是發財車，是搶客爭生意的泥鯭的。北京有醫院門口發生兩架救護車搶客的事件，兩架白車爭住搶病人上車到自己所屬醫院，待客熱情，作為病人簡直受寵若驚。

第二，潛規則無處不在。根據吳思所寫的《潛規則》介紹，古代中國官場都有「第一等公平第二等公平第三等公平」的分類。第一等公平是字面上的「公平」，是最堂而皇之漂亮正義，但往往無法兌現。譬如說人民有免費使用政府的救護車服務。

第二等公平是退而求其次的、須要付出一點代價的公平。譬如人民接受有償的外判救護車服務。

但往往連第二等公平都無法實現，因為說好了的價錢會隨時改變，病人要接受坐地起價的無理要求，才能真正使用救護服務，這就是第三等公平。

祖國流行的移動支付，真正意思是：你要移動，先要支付。

當救護車變發財車，你明白為甚麼大灣區機遇處處了。

曾志豪
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
己亥首中大獎 (蔣芸)

下一則
下一則
溫泉旁的避難器具 (高慧然)

咁香港d amb man 咪好開心！！！？

唉有頭髮邊個想做癩痢...

手術做到一半臨時要加錢先繼續
大灣區又贏